La movilidad urbana constituye uno de los pilares fundamentales del desarrollo social, económico y territorial de las ciudades contemporáneas. En los entornos urbanos actuales, caracterizados por un crecimiento acelerado de la población, la expansión de las redes de transporte y el aumento constante del parque automotor, la circulación de personas y vehículos se ha convertido en un proceso cada vez más complejo. Esta complejidad no solo está relacionada con la infraestructura vial o con los sistemas de transporte disponibles, sino también con la interacción permanente entre diversos actores viales, tales como conductores, motociclistas, ciclistas, peatones y sistemas de transporte público, quienes comparten el mismo espacio urbano bajo dinámicas de movilidad intensas y cambiantes \cite{mina2024}.\\
En este escenario, la seguridad vial emerge como un desafío central para la gestión urbana y la planificación del tránsito. Los accidentes de tránsito representan una problemática de carácter multidimensional que involucra factores humanos, técnicos, ambientales y organizacionales. La ocurrencia de siniestros viales no solo implica daños materiales o afectaciones momentáneas en la movilidad, sino que genera impactos profundos en términos sociales, económicos y sanitarios. Cada accidente puede traducirse en pérdidas humanas irreparables, lesiones incapacitantes, afectaciones familiares y costos significativos para los sistemas de salud y para la economía de las ciudades. Por esta razón, la accidentalidad vial ha sido reconocida a nivel internacional como uno de los principales retos de seguridad pública en contextos urbanos \cite{valencia2025}.\\
Las grandes ciudades enfrentan particularmente este desafío debido a la alta concentración de actividades económicas, la diversidad de medios de transporte y la intensidad de los flujos vehiculares que circulan diariamente por su infraestructura vial. Medellín, como una de las principales áreas metropolitanas de Colombia, refleja con claridad estas dinámicas urbanas. La ciudad se caracteriza por una movilidad compleja influenciada por su topografía, por la alta presencia de motocicletas y por la coexistencia de diferentes sistemas de transporte público y privado. Estas condiciones generan escenarios de interacción vial constantes que incrementan la probabilidad de ocurrencia de accidentes, especialmente en corredores estratégicos, intersecciones o zonas con alta densidad vehicular \cite{ramirez2024}.\\
En este contexto, comprender el fenómeno de la accidentalidad vial exige ir más allá de la simple recopilación de registros de accidentes. Si bien las instituciones encargadas de la gestión del tránsito suelen disponer de bases de datos o reportes administrativos sobre siniestros viales, en muchos casos esta información se encuentra fragmentada en diferentes sistemas o formatos que dificultan su análisis integral. La falta de integración de datos, la limitada georreferenciación de los eventos y la ausencia de herramientas analíticas dinámicas impiden aprovechar plenamente la información disponible para comprender los patrones de riesgo que caracterizan la movilidad urbana \cite{atancuri2024}.\\
La transformación digital de las ciudades plantea nuevas oportunidades para abordar esta problemática mediante el uso de tecnologías de información y análisis de datos. En el contexto de las llamadas ciudades inteligentes, el uso de plataformas digitales, sistemas de información geoespacial y herramientas de visualización interactiva permite convertir grandes volúmenes de datos en conocimiento útil para la gestión pública. Estas herramientas facilitan la identificación de patrones espaciales y temporales en fenómenos urbanos complejos, permitiendo a las autoridades y a los investigadores comprender con mayor precisión cómo, dónde y cuándo ocurren determinados eventos dentro del territorio \cite{changotasig2023}.\\
Particularmente, los sistemas de análisis geoespacial han demostrado ser instrumentos altamente efectivos para el estudio de fenómenos relacionados con la movilidad urbana. La georreferenciación de eventos, combinada con herramientas de visualización como mapas de calor, gráficos dinámicos y tableros de monitoreo, permite identificar zonas críticas de accidentalidad, analizar tendencias históricas y comparar el comportamiento de diferentes variables asociadas a los siniestros viales. Este tipo de análisis no solo facilita la interpretación de la información, sino que también contribuye a orientar estrategias de prevención más precisas y focalizadas \cite{monar2025}.\\
En este contexto, el presente trabajo propone el desarrollo de un instrumento virtual geoespacial orientado al análisis de la accidentalidad vial en ciudades con grandes concentraciones urbanas, tomando como caso de estudio la ciudad de Medellín. La propuesta busca diseñar e implementar una plataforma digital capaz de integrar información sobre siniestros viales, estructurarla mediante modelos de datos geoespaciales y analizarla a través de herramientas de visualización interactiva y análisis estadístico. Mediante el uso de mapas de calor, indicadores comparativos y tableros de monitoreo, el sistema permitirá identificar zonas críticas de accidentalidad y analizar tendencias temporales que puedan contribuir a la formulación de estrategias de mitigación del riesgo vial.\\
De esta manera, el proyecto se sitúa en la intersección entre la ingeniería de software, el análisis de datos urbanos y la gestión de la seguridad vial, proponiendo una solución tecnológica que permita fortalecer los procesos de análisis y toma de decisiones en materia de movilidad. Al transformar los registros de accidentes en información estructurada y visualmente interpretable, la plataforma busca aportar herramientas que contribuyan a comprender mejor el fenómeno de la accidentalidad y a apoyar la construcción de entornos urbanos más seguros y sostenibles.




\section{ANTECEDENTES}
En los diferentes estudios que se han efectuado en el ámbito de movilidad inteligente se evidencia que el uso de sistemas geoespaciales permite reducir tiempos de análisis y mejorar la planificación vial. Investigaciones publicadas entre 2020 y 2023 han demostrado que la identificación de zonas calientes mediante técnicas de densidad espacial permite priorizar intervenciones en corredores críticos.\\\\
El trabajo desarrollado por Viveros (2022) analiza de manera rigurosa los factores que influyen en los niveles de accidentalidad en zonas de convergencia y divergencia de glorietas en la ciudad de Medellín. La investigación parte del reconocimiento de que las intersecciones, especialmente las glorietas, concentran altos índices de siniestralidad debido a la interacción simultánea de múltiples flujos vehiculares y a la incidencia del factor humano. Desde un enfoque cuantitativo, el autor recopila y clasifica datos históricos de accidentes según severidad y frecuencia, identificando intervalos críticos de tiempo y días con mayor ocurrencia. Posteriormente, emplea modelos microscópicos calibrados en el software PTV-Vissim, integrando variables geométricas, volúmenes de tránsito y dispositivos de control. La calibración se realiza mediante el estadístico GEH, garantizando confiabilidad en la simulación. Los resultados evidencian que variables como el tráfico promedio anual, el número de carriles y la longitud de las rampas inciden significativamente en las tasas de accidentes. Asimismo, se demuestra que ajustes en diseño geométrico y control vial pueden reducir la probabilidad de siniestros. El estudio concluye que la modelación vial constituye una herramienta técnica sólida para la toma de decisiones en planificación urbana y seguridad vial, aportando evidencia cuantificable para la mitigación de riesgos en puntos críticos de la ciudad \cite{viveros2022}.\\\\
El trabajo plantea un enfoque aplicado para reconocer patrones de accidentalidad en Medellín a partir de datos espaciales y su representación mediante mapas de calor. La propuesta se centra en que los siniestros no se distribuyen de forma aleatoria, sino que tienden a concentrarse en corredores viales e intersecciones, donde confluyen factores de infraestructura, comportamiento y flujo vehicular. La investigación destaca que el uso de herramientas geoespaciales permite identificar “zonas críticas” con acumulación de eventos, lo cual facilita priorizar intervenciones de control, señalización o rediseño vial, en lugar de actuar solo con medidas generales. También se evidencia que los análisis por localización permiten comparar periodos y observar persistencia de puntos calientes, lo que sugiere problemas estructurales o prácticas recurrentes de riesgo. En términos prácticos, este antecedente respalda que una plataforma digital con visualizaciones dinámicas (heatmaps, capas y filtros) puede servir como puente entre el dato y la decisión, porque traduce registros dispersos en evidencia territorial clara para autoridades y ciudadanía.\\\\
La tesis realizada por Cristian Orihuela, aborda la siniestralidad vial desde una lógica de relación entre riesgos (factor humano, componente vehicular y condición vial) y el comportamiento del fenómeno en un territorio urbano específico. El estudio, cuantitativo y de corte transversal, utiliza encuesta como instrumento principal y reporta una relación fuerte entre factores de riesgo y ocurrencia de accidentes, lo que refuerza la idea de que la accidentalidad puede explicarse y gestionarse si se identifican variables clave y se monitorean de forma sistemática. Más allá del resultado estadístico, el documento aporta un hilo argumental útil para proyectos de ingeniería de software: cuando los riesgos se miden de manera continua y comparable, se puede orientar la intervención pública con criterios verificables. El antecedente también subraya que el crecimiento del parque automotor y la falta de control efectivo mantienen el problema, por lo que se requieren estrategias integrales apoyadas en información. En esa línea, una plataforma en tiempo real sería coherente con la necesidad de pasar de reportes tardíos a analítica oportuna que permita prevenir, focalizar recursos y evaluar impactos con indicadores \cite{orihuela2025}.\\\\
Un estudio, desarrollado en Bogotá por Ramirez \& Caicedo, (2024), analiza la siniestralidad en un grupo laboral con alta exposición vial (motociclistas) y describe cómo el problema no se limita a un solo factor: se combinan comportamientos (infracciones, velocidad), condiciones del entorno (vías) y elementos organizacionales. Metodológicamente integra registros e instrumentos de percepción, lo que evidencia que el dato de accidentes suele ser insuficiente si no se complementa con información contextual para comprender causas repetidas. Los hallazgos son valiosos para una plataforma municipal porque muestran que, aun cuando existen normas y planes, la reducción real de siniestros exige identificar patrones específicos (actores, horarios, tramos, causas) y traducirlos en decisiones preventivas. En clave de software, este antecedente sugiere que el valor no está solo en almacenar reportes, sino en estructurar variables (tipo de actor vial, conducta, estado de vía, lugar) y habilitar análisis comparativos para intervenir sobre lo prevenible. Así, una plataforma con analítica espacial y tableros puede contribuir a priorizar acciones, enfocando campañas, controles y mejoras de infraestructura donde el riesgo se repite \cite{ramirez2024}.\\\\
La investigación evidencia que la calidad del dato es una condición previa para cualquier política efectiva de seguridad vial. La revisión sistemática orientada a Ecuador concluye que, sin un sistema de indicadores estructurado y sostenido, resulta difícil estimar riesgos, priorizar intervenciones y evaluar si las medidas realmente salvan vidas. El valor del trabajo está en su énfasis sobre variables que deben registrarse y estandarizarse: víctimas (mortalidad/morbilidad), parque vehicular, temporalidad, información geoespacial, características sociodemográficas y causas/tipos de siniestro. Para una propuesta de maestría en ingeniería de software, este antecedente es directamente transferible: una plataforma digital en Medellín debe diseñarse desde el modelo de datos y la gobernanza de información, garantizando consistencia, trazabilidad y comparabilidad. Además, la revisión sugiere que la utilidad pública depende de que el sistema sea operable en el tiempo, con acceso ágil a estadísticas y con capacidad de alimentar decisiones, no solo de producir reportes aislados. Por ello, una plataforma con mapas de calor, gráficos y estadísticas cobra sentido como infraestructura de conocimiento: convierte el registro en inteligencia para prevenir y mitigar siniestros \cite{oviedo2025}.  
